問大家一個問題

何謂愛情？

愛情和戀愛是一種與愛相關的，被強烈吸引的一種具表現力，帶甜附澀且快樂的情感。對於愛情，各方各界都有着不同的界定和形式。

馬克思說的是形而下的愛情是僅建立在物質和情感上的愛情。弗洛姆《愛的藝術》說的是汎愛，就是廣義上的愛。曹菁《愛情信仰論》說的是愛情情感加上愛情關係（產生於情感又超越情感的愛情關係）。根據榮格的原型理論，男人的潛意識中有且僅有一個女性性格——阿尼瑪，她同時也是男人心目中女人的形象。當男人對女人有一見鍾情的感覺時，他可能是將他心目中阿尼瑪的形象投射在這個女人身上。而女人潛意識中可有多個男性性格——阿尼瑪斯。此外，愛情關係也存在於同性或多個人之間，而不僅限於一男一女之間。

在文學作品中，以及心理學家、哲學家、生物化學家和其他職業的專家的著作中，我們都可以找到關於愛情定義的爭論。愛情是相對的，但是被普遍認同的是，愛情是在人際關係中對某個個人產生的一種特殊而極為重要的感情。

在浪漫愛情的初始階段，人們往往更重視情緒，尤其是愛、親密、同情、讚賞和親和等，而不是身體上的親密。

在一種愛情關係已建立之後，可以通過一種盛大的儀式如婚姻來完成對親密關係的確認和釋放。這是一種精神上的，然而後果自負的關係。

在一些文化中，基於安排和習俗的包辦婚姻和訂婚可能會和愛情發生衝突。然而，包辦婚姻中的伴侶間同樣可能存在著強烈的愛情。

生理學上，愛是有性繁殖動物的意欲表現，就如飢餓或口渴。心理學上愛是社交與文化的表現。其兩者皆有可能是正確的，愛肯定是受到荷爾蒙（如催產素）與外激素影響而產生的表現，但同時人們對愛的想法與行為亦受到其對愛的信念影響。

生物學觀點普遍認為愛有兩種主要意慾，性魅力與依附。

2006年2月，該期的國家地理雜誌的封面文章《愛：化學反應》討論了愛與化學反應的關係。其作者史雷特解釋了部份關於此領域的研究，部份重點為：

化學觸發反應可以表示為熱烈的愛，長期的依附的愛則要雙方互相參與而非只是單人參與。
沉醉在愛河時的血清素效應（serotonin effects）擁有與強迫觀念-強迫行為症相似的化學表現（這解釋了為何沉醉在愛河的人無法想到其他人）。因此亦有人主張若患有強迫觀念-強迫行為症的精神病人服食血清素再回收抑制劑或其他抗抑鬱藥，其墮入愛河的能力會被阻礙。舉例：
“ 我知道一對夫婦在離婚邊緣，那位妻子在服食抗抑鬱劑。但當其停止服食後，其能再次享受性高潮，感到其對丈夫的性魅力得到更新，而其夫婦兩人亦再次與對方相愛。 ”
—— 海倫·費舍爾[2]
當剛開始時期的熱愛消失後，便會轉為長期依附的愛，這是因為催產素等化學物的影響。按摩與做愛可以幫助觸發催產素的作用。

1986年，心理學家史登堡在《心理學評論》[3]裡發表了其著名的「愛情三角論」(Triangular theory of love)，對愛情作出幾何學的假設。根據愛情三角論，愛情可由三部份組成：

「親密」(Intimacy)——包括了緊密感、聯絡感與約束感。
「激情」(Passion)——包括了驅使人戀愛、互相吸引與進行性行為的動力。
「承諾」(Commitment)——包括了短期的愛戀與長期的愛的維繫。
對其他人的愛的程度主要是看這些組成部件的絕對強度；而對別人的愛的種類則是看這些組成部件的相對強度。這三個組成部件可當為三角形，互相影響，使得愛出現很多不同類別。三角形的大小代愛的程度，越大代表越愛對方。而三角形的形狀則代表愛的種類，普遍分為「激情階段」（三角形傾向右方）、「親密階段」（正常三角形）、「承諾階段」（三角形傾向左方）。這三個元素可以構出七種不同的愛的組合[3]：

親密 激情 承諾
喜歡
o

熱戀
o

空洞之愛
o
浪漫之愛
o
o

伴侶之愛
o

o
愚昧之愛
o
o
圓熟之愛
o
o
o
此表格來源於Psychological Review Vol. 93, No.2, 123 Table 2[3]。原文中有nonlove(沒有愛情) 親密、激情、承諾皆無，在此表中省略。

愛情的風格 編輯
蘇珊與克萊德根據李約翰（英語：John Alan Lee）的理論開發了愛的態度指標，將男女之間的愛情關係分為六個基本類別：

情慾之愛——基於對方的外表而產生的熱愛。
遊戲之愛——愛就如遊戲，充滿樂趣，通常不重視承諾而著重征服對方。
友誼之愛——緩慢發展的重情義的愛，基於雙方互相尊重與友善。
現實之愛——傾向選取可以幫助自己的朋友，使雙方皆可由此得益。
依附之愛——重情緒的愛，不穩定，是由浪漫之愛衰退而成，充滿妒忌與爭執。
利他之愛——完全無私的愛，可不惜傷害自己或捨棄任何東西。重視神交。現代多半喜歡稱呼這種愛為「真愛」。
兩位漢迪斯認為異性戀男人會漸漸趨向遊戲之愛與依附之愛，反之異性戀女人則會漸漸趨向友誼之愛與現實之愛。兩者之間的關係若是具有相類的愛可維持得更為長久。

愛情的階段 編輯
海倫·費雪（英語：Helen Fisher (anthropologist)）提議愛情有三種主要的狀態：情慾、吸引、依附。愛通常會由情慾狀態開始，主要著重激情而忽略其他元素。此階段最基本的推動力是基本性本能、如外表、氣味與其他相似的因素是選取夥伴的主要因素。然而隨著時間的流逝，其他元素可能會增多而激情則減少，但這卻是每個人皆不同。在吸引階段，人們會將注意力集中在其對對方的影響上，而此時忠誠最為重要。

與此相似，當一個人長時間被愛，其將會與其夥伴發展出依附的關係。一段時間後，激情消失，愛會由熱愛轉向友愛，或由浪漫之愛轉向好感。

耶穌說的愛是無條件的、獻身的，
奧修說的愛是能量的互動、是自由的、無束縛的，
昆德拉說的愛是機遇的、偶然的、命定的，
高達說的愛是刺激的、好玩的、有今生沒來世的、哲學的，
小津安二郎說的愛是溫柔的、隱藏的、非愛的，
畢卡索說的愛是經驗的、性慾的、美好的，
夏卡爾說的愛是聖潔的、救贖的、唯一的。